\subsection{Пределы функций и производные}

Предел функции в точке $x$ похож полностью на предел последовательности, тоже число сколь угодно близко подходят элементы. Но
тут не может быть почти всех чисел (если бы они были, то функция была почти постоянной). У предела функций, числа близкие к
$x$, должны и давать значение близкие к $f(x)$ и чем ближе числа, тем и значение все ближе.

\begin{definition}
    Предел функции в точке $x$~--- это такое число $a$, что $\forall \eps > 0 ~ \exists \delta > 0 ~ \forall x_1 \in (x -
    \delta, x + \delta) ~~ |f(x_1) - f(x)| < \eps$.
\end{definition}

Если предел есть в точке, то функция называется непрерывной в этой точке, а если есть предел везде, то функция просто
непрерывная. Простое определение непрерывной функции - функция, которую можно нарисовать не отрываясь от бумаги. Понятно, что
не все функции обязаны быть непрерывными, некоторые могут быть вообще не определенны, как например $\frac{1}{x}$ или $\ln
x$. А некоторые нельзя будет не отрываясь нарисовать: $\mathrm{sign} x = \frac{|x|}{x}$ и ноль в нуле. 

Если есть последовательность $x_n$, стремящиеся к точке $x$, и есть предел в этой точке, то он предел последовательности
$f(x_n)$. Соответственно все свойства наследуются от свойства пределов последовательности.

Теперь поговорим о некоторых пределах.

\begin{definition}
    $e = \lim (1 + \frac{1}{n})^n; \log_e = \ln; e \approx 2.718281828459045$.
\end{definition}

\begin{exm}
    \begin{enumerate}
        \item $\lim\limits_{x \to 0} \frac{\sin x}{x} = 1$.
        \item $\lim\limits_{x \to 0} (1 + x)^{\frac{1}{x}} = e$.
        \item $\lim\limits_{x \to 0} \frac{\ln(1 + x)}{x} = 1$.
        \item $\lim\limits_{x \to 0} \frac{(x + 1)^a - 1}{x} = a$.
    \end{enumerate}
\end{exm}

\begin{exm}
    Предположим, что мы провели какой-то эксперимент и знаем траекторию тела. Допустим она $x(t) = t^3$. Как узнать скорость?
    Была бы какая-нибудь квадратичная или линейная зависимость мы бы все узнали, а что сделать уже сложнее, но оказывается
    все это сделать очень легко. 
\end{exm}


Производная функции в точке $x_0$. Производная функции характеризует как именно изменяется функция в этой точке. Например:
константа никак не меняется, прямая меняется везде одинаково, а парабола на больших иксах меняется быстро и не
постоянно. Т.е. видно, что функции по разному меняются, а производная и характеризует это изменение. Еще изменение функции
можно охарактеризовать ее касательной в данной точке. Чем круче касательная, тем быстрее растет функция (что видно по
предыдущим примерам). Дадим более формальное определение.

\begin{definition}
    Производная это тангенс угла наклона касательной.
\end{definition}

Если нет касательной в точке, то производной тоже нет, например, $f(x) = |x|$. В итоге можно сказать, что производная
показывает как ведет себя функция в окрестности конкретной точки. Хорошие функции выглядят похожими на прямые, но не всегда
функцию можно приблизить прямой, поэтому не всегда есть и производная.


(Нужен рисунок) Теперь попробуем посмотреть, что получится если попытаться в какой-то точке приблизить функцию прямой. Будем
считать, что так можно сделать.

У прямой есть два параметра: свободный член и коэффициент при $x$, немного изменим их и у нас будет коэффициент при $x - x_0$
и то, что осталось. В точке $x_0$ мы должны попасть в $f(x_0)$. Тогда наша прямая будет какой-то такой : $f(x_0) + A(x - x_0)$,
где $A$ это какое-то число. Но понятно, что сама функция не может быть равна это всегда, потому что тогда она прямая, а у нас
есть и много других функций. Поэтому посмотрим на разность этих функций: $g(x) = f(x) - f(x_0) - A(x - x_0)$.
 
Раз мы приближаем, то соответственно мы хотим, чтобы функция $g(x)$ была мала, а раз мы приближаем в точке $x_0$, то она должна
быть мала рядом с этой точкой. Еще мы знаем, что касательная и производная связанны. Тогда посмотрим на то, как найти угол
наклона касательной. Для этого нужно всего лишь найти такой предел:

$$\lim\limits_{x \to x_0} \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0}$$

Тогда получим, что $tg = A + \lim\limits_{x \to x_0} \frac{g(x)}{x - x_0}$. Соответственно если $A$~--- производная,
то такой предел должен быть равен нулю и это и будет нашим условием на малость этой функции.

Немного про предел такого отношения. Если бы оба предела были конечны и не равны нулю, то это было бы просто их
отношение. Если бы там сверху был не ноль, а снизу ноль, то была бы бесконечность. Но в нашем случае мы делим в пределе ноль
на ноль и это может быть равно чему угодно. Посмотрим на пределы, чтобы понять, что характеризует этот предел.


\begin{exm}
    \begin{enumerate}
        \item $\lim\limits_{x \to x_0}\frac{(x - x_0)^2}{x - x_0} = 0$ или другая степень больше $1$.
        \item $\lim\limits_{x \to x_0}\frac{\sin(x - x_0)}{x - x_0}=1$.
        \item $\lim\limits_{x \to x_0} \frac{2(x - x_0) + (x - x_0)^2}{x - x_0} = 2$.
        \item $\lim\limits_{x \to x_0} \frac{\sqrt{|x - x_0|}}{x - x_0} = \infty$.
    \end{enumerate}
\end{exm}


Посмотрим на примеры 2 и 3 их объединяет наличие ненулевого предела. В примере 3 вообще видно, что функции просто меняются
почти одинаково (с точностью до коэффициента и чего-то маленького). В двух остальных примерах делятся функции, которые обе
обнуляются, но кто-то это делает <<быстрее>>, что означает тот факт, что чем ближе к $x_0$, тем сильнее видно, что
значения функций разные). Можно сказать, что если такой предел ноль, то функция в числителе быстрее стремится к нулю, чем
функция в знаменателе. 

И так и можно определить по-новому производную. Это такое число, что новая функция $g(x) = f(x) - f(x_0) - A(x - x_0)$
маленькая в том смысле, что такой предел $\lim\limits_{x \to x_0} \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0}$ равен нулю. 


Из определений выше можно получить еще одно.

\begin{definition}
    Производная функции в точке~--- $f'(x) = \frac{df(x)}{dx} = \lim\limits_{\Delta x \to 0}
    \frac{f(x + \Delta x) - f(x)}{\Delta x} = \left( \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta f}{\Delta x} \right) =
    \lim\limits_{y \to x} \frac{f(y) - f(x)}{y - x}$.
\end{definition}


Рассмотрим некоторые свойства, будем полагать, что производные везде существуют.

\begin{enumerate}
    \item $(f(x) + g(x))' = f'(x) + g'(x)$.
    \item $(f(x) g(x))' = f'(x) g(x) + f(x) g'(x)$.
    \item $\left( \frac{f(x)}{g(x)} \right)' = \frac{f'(x) g(x) - f(x) g'(x)}{g(x)^2}$.
    \item $(f(g(x))' = f'(g(x)) \cdot g'(x)$.
    \item $g \circ f = f \circ g = Id ~~~ g'(x) = \frac{1}{f'(g(x))}$.
\end{enumerate}

Также рассмотрим производные некоторых известных функций.

\begin{enumerate}
    \item $a \neq 0 ~~~ (x^a)' = ax^{a - 1}$.
    \item $(e^x)' = e^x$.
    \item $(a^x) = a^x \ln a$.
    \item $\sin'(x) = \cos x, ~ \cos'(x) = -\sin x$.
    \item $c' = 0$.
    \item $\ln' x = \frac{1}{x}$.
    \item $\arcsin'(x) = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}$.
\end{enumerate}

Одним из основных свойств производной является то, что при помощи нее можно искать локальные максимумы и минимумы функций
(локальная означает то, что экстремум на каком-то отрезке). Посмотрим на какой-то экстремум, в нем должна быть горизонтальная
касательная, потому что до нее касательная одного наклона, а сразу после другого, т.е. там должна быть горизонтальная
касательная, а значит тангенс угла наклона ноль. Это можно понять на таком примере: будем считать, что функция~--- это
траектория движения какого-то тела, тогда если скорость направлена к оси $x$ или от нее, то это не может быть ни
максимумом, ни минимумом, поэтому она направлена параллельно оси икс, а скорость и касательная совпадают.

\begin{exm}
    Рассмотрим грузик на пружинке. Если его оттянуть, то он будет колебаться. И какое тогда максимальное и минимальное
    положения его относительно положения равновесия. Понятно, что такое будет когда вся энергия будет в пружине, а значит
    кинетической не будет, т.е. скорость ноль. Но мы узнаем в этом курсе(наверное), что координата выглядит следующим образом
    $x = A \sin(\omega t + \phi)$. Тогда максимум когда синус равен единице (или минус единице), а это означает, что косинус
    такого же угла равен нулю, а косинус и будет скоростью, т.е. скорость ноль.
\end{exm}

Но при этом не всегда, если ноль производная, то это экстремум ($x^3$)

\textbf{Про бесконечно малые}: в записи производной был записан один из вариантов с буквами $d$. Теперь разберем что именно
они значат. Называют их бесконечно малыми приращениями или изменениями. А означают они просто изменение какой-то функции,
которое мы устремим в нашей задаче к нулю. Например посмотрим на запись производной в таком виде:
$\left( \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta f}{\Delta x} \right)$. Здесь знаменатель сразу понятно, что стремится к
нулю. А числитель тоже т. к. иначе производной не существует. Тогда эти приращение они оба в нашей задаче бесконечно
малые. Тогда можно записать так $\frac{df(x)}{dx}$ понимая под этим именно предел отношения.

Рассмотрим также пример из физики. Пусть у нас есть тело, которое двигается только по оси $x$. Рассмотрим малый момент
времени $\Delta t$ (потом у нас он будет $dt$). Тогда перемещение можно записать как $\Delta x = v(t) \Delta t + f(\Delta
t)$. Например посмотрим на равноускоренное движение, тогда $f = \frac{a \Delta t^2}{2}$. Т.е. уже видно, что это величина
еще меньше, т.к. малое еще и в квадрат возводиться. А теперь, если мы поделим и устремим к нулю то вот это слагаемое
сократиться и не будет никак влиять на равенство(на самом деле, потому что оно большего порядка малости по времени: в случае
ускорение~--- это второй порядок, если бы была третья степень, то был бы третий порядок). Теперь когда мы поняли, что второе
слагаемое при устремлении к нулю не играет роли, то в терминах буквы $d$ мы может записать это равенство вот так: $dx = vdt$,
т.е. мы приблизили (на самом деле точно) движение малыми равноскоростынми движениями. Также эта формула верна не только для
координаты и скорости вдоль нее, а и для других скоростей:$dv = a dt, d \vec{r} = \vec{v} dt, dm = \mu dt$, где $\mu$~---
скорость изменения массы.

Также многие физические величины являются производными. Например скорость- это производная перемещения по времени,
ускорение~--- производная скорости по времени. То, что проходится в школьной программе лишь упрощение реальных вещей. В
реальности редко бывает движение с постоянной скоростью или постоянным ускорением, но при этом любое движение можно
представить как много маленьких таких движений за малые промежутки времени $dt$ и при этом это даст всегда точный (редко
почти точный) результат.

\begin{exm}
    \begin{enumerate}
        \item \hyperlink{d1}{Задача 1} из производных.
        \item \hyperlink{d4}{Задача 4} из производных.
        \item \hyperlink{d5}{Задача 5} из производных.
        \item \hyperlink{d6}{Задача 6} из производных.
        \item Начало \hyperlink{d2}{задачи 2} из производных.
    \end{enumerate}
\end{exm}


\begin{exercise}
    Найдите производные функций:
    \begin{itemize}
        \item $tg(x), ctg(x), arctg(x), arcctg(x)$;
        \item $x^2 + 2x + 1$;
        \item $\frac{1}{x^3}$;
        \item $e^{2x}$;
        \item *$e^{x^2}x^n, ~ x^x$.
    \end{itemize}
\end{exercise}